= Ngalonci 
:author: inconnu
:email: 
:date: 2020-05-12
:filename: ngalonci2.dyu.adoc
:imagesdir: /assets/images/
:draft: true 
:keywords: key, words
:tags: ["jula", "julakan", "menteur", ngalon, nglaonci]
:topics: ["Technology"]
:lang: dyu 

Cɛ dɔ tun bɛ dugu dɔ la, o cɛ tɔgɔ tun kiyanin kojugu.
A tolo don na masacɛ dɔ ya nafolotigiya la.
A ka a fɔ a muso nyana ko a ye a torola sanu d’a ma.
A facɛ fana sa la ka so kelen to a bolo.
A ka fɔ a a muso nyana ko a bɛ taga masacɛ fɛ ka taga a ya masaya bɔsi a la.
A ka yɔ kɛ so kun ganfa la ka sanukuru bla o la.
So ka nyɔ ni sanu kunu.
A sɔrɔ la ka taga fɔ masacɛ nyana ko so dɔ bɛ ale bolo.
So bo ye sanu ye.
So ka bo kɛ, a ka bo nin ko ka sanu ye a la.
o kɛnin, masacɛ ka so san sɔngɔ gbɛlɛn na.
A ka so bla kuru dɔ kɔnɔ, ni so ka bo min kɛ, o bɛ o cɛ fɔ so nan na bo caman kɛ.
O ka sɔrɔ cɛ se la yɔrɔ jan.
Masacɛ ka a lase jɔnmuso bɛɛ ma ko a ya so boko ye bi ye.
Musow nan na ni fiyɛw ye ka nan bo bɛɛ ko sanukuru kelen ne sɔrɔ la a la.
Masacɛ ko: « A ye taga cɛ nin wele ka nan n b’a kan tigɛ ».
Cɛ nantɔ, a ni a muso bɛn na a la ko ni a ni masacɛ ka kuman daminɛ, i bɛ n sɔsɔ ka n galontigiya.
O tuman na a ka sisɛ faga ka sisɛ joli kɛ sisɛjogi kɔnɔ ka a siri a muso kankɔrɔ.
O senin masacɛ fɛ, masacɛ ko:

« Ile ka so min feere n ma ko a bo ye sanu ye, sanu wɛrɛ ma sɔrɔ a kɔnɔ fɔ sanukurukelen.»
Cɛ muso ko: « Eh! Ile tɛ ne cɛ nin lɔn, namaratɔba, a nyɔgɔn ngalontigɛla tɛ jamana nin kɔnɔ. » 
Cɛ wili la a muso kama ko: « O tuman na i bɛ ne dɔgɔya wa? »
A sin na ka a muso ta ka a pɛrɛn dugu ma ka muru kɛ ka jogi ci ka joli seri fan bɛɛ fɛ.
bɛɛ ko: « A ka muso faga, a ka muso faga! » A ko masacɛ ma: « An ye tɛmɛ ni an ya kuman ye! » 
Masacɛ ko: « Ka mɔgɔ faga ko an ye tɛmɛ ni kuman ye, o tɛ se ka kɛ. » 
Cɛ ko: « A bɛna wili sisan, a ye nan ni fiyɛ kula ni kɔlɔnnaji ani flannan ye. »
A ka kilisi fɔ kɔlɔnnaji la ka flannan bla o kɔnɔ.
A bannin kɔ ola, a ka ji seriseri muso kan ni flannan ye.
Muso tusho la ka wili.
Bɛɛ dabali ban na.
Masacɛ ka a nyini cɛ nin fɛ ko a ye a kalan nin lɔnin na.
Ko ale bɛ nin dalilu fɛ.
Cɛ ko masacɛ ma ko: « Fla nin tɛ sɔrɔ ten dɛ! »
A ka waridaba dɔ fɔ.
Masacɛ ka o di a ma tugu.
Fla kɛcogo fɔ la masacɛ nyana minkɛ, masacɛ ko a bɛ fla kɛ ka flɛ.
Masacɛ ka a musofitinin, kɔnyɔnkula wele ka a nyafɔ a ye.
A to la baro la o lon a muso ka a sɔsɔ.
A wili la ka a muso kan tigɛ ni muru dadiyanin ye.
Bɛɛ jatigɛ la.
A ko : « Nin ye ko denin ne ye », a fana ka fiyɛ, kɔlɔnnaji ani flannan ta ka ya kilisiw fɔ.
A ka ji seri muso kan ka dɛsɛ muso ma wili.
A ka ko bɛɛ kɛ muso ma wili.
Masacɛ dimi na fo a bɛ yɛlɛyɛlɛ.
A ko: « A ye taga ale mɔgɔlankolon mina ka nan ni a ye sisansisan ma kan tigɛ. »
O taga la cɛ minan ka nan.
Siyan nin na, bɛɛ kɔni la la a la ko cɛ kan bɛ tigɛ.
Masacɛ ka misitura, san woronfila tura le kan tigɛ ka o gbolo bɔ a la.
O ka galontigɛla bla gbolo nin kɔnɔ ka a karan a da la.
O b’a fɛ ka fili baji kɔnɔ.
O se la bada la minkɛ, mankanba dɔ le wili la so kɔnɔ.
O ka ale jigi ka taga o konyanw nyanabɔ sabu olugu ye masacɛ ya kɛlɛdenw ye.
Fɔlɔfɔlɔ, duguw tun bɛ ben nyɔgɔn kan tuman caman.
A bɛ kɛlɛdenw nyana o nyɔgɔn na kɛlɛ dɔ le bɛ.
O taganin kɔ, jagokɛla dɔ timitɔ tagamakan don na galontigɛla tolo la.
A sin na ka kule daminɛ ni nin kan ye : « N tɛ sanu fɛ hali ni i ka n jagboya n tɛ i ya sanu fɛ.
Ne sanu, n t’a fɛ.
N tɛ sanu fɛ fewu ».
Cɛ nan na ka nan gbolo lagbɛ.
A ko : « Mɔgɔ le bɛ nin kɔnɔ wa ? »cɛ bɛ ale sanu kuman kelen le fɔ la.
A ko : « Ile bɛ mun ne sanuko kuman na hali bi ? »
Galontigɛla ko a ma ko gbolo fanin bɛ sanu na nka o ko ale ma ko a ye tele saba kɛ gbolo kɔnɔ kasɔrɔ ka sanu ta.
« N ko n tɛ sanu fɛ. Ile bɛ sanu fɛ wa ? »
Jagokɛla ko : « ɔn-hɔn ne b’a fɛ ».
« Ni i kɔnɔ bɛ sanu fɛ i bɛ se ka ne labɔ nka i bɛ to gbolo kɔnɔ tele saba dɛ! »
Jagokɛla sɔn na, a ko : « Ile ma fɔ sanu wa ?
Hali ni i ko lɔgɔkun kelen n sɔn na o ma. »
A ka jagokɛla bla gbolo kɔnɔ ka cɛ ya fali ni a ya minanw bɛɛ ta ka taga.
Kɛlɛdenw segi la minkɛ, o nan na gbolo sɔrɔ bada la.
O ko o bɛ gbolo fili ji la wagati min, cɛ ko: 
« Ne tɛ, cɛ min tun bɛ gbolo kɔnɔ o taga la kaban. Ne ye timinbagatɔ le ye. »
Kɛlɛdenw ko : « Jɔn bɛ ile ya mananmanankanw lamɛn, namaratɔ. »
O taga la cɛ fili ba cɛman.
Tele damandaman timi na minkɛ, namaratɔ nan na bɔ masacɛ ye.
A ko : « Laharakaw bɛ i fo, tɔrɔ si tɛ o la.
I mɔncɛ b’i fo.
I nyanafin bɛ o la kojugu.
Lahara ka di.
Ne yɛrɛ bɛna segi o!
dununya ye nyagban le ye.
Baara tɛ yen, foyi foyi tɛ yen ni lagafiya tɛ.
Min ka di i ye i bɛ ole kɛ.
Lagafiya dan ne bɛ.
Muso tɛ i nyagban, den tɛ i nyagban, foyi tɛ i nyagban. »
Masacɛ la kojugu cɛ ya kuman na, a ko: « Kɔmi ile ko ko n nyanafinba bɛ n mamacɛ ni n mamamusow la, ne yɛrɛ bɛna taga lahara. »
O ka san woronfila tura dɔ faga ka masacɛ bla o gbolo kɔnɔ ka taga a fili baji la.
Cɛ nan na sigi masaya la sabu bɛ sinan na a nya a ya daliluw kosɔn.
Hali bi masacɛ ma segi, cɛ le bɛ masaya la.
N k’o sɔrɔ yɔrɔ min n k’o bla yen.
